是誰先以政治凌駕科學？ 自由撰稿人 - 顧書維

是誰先以政治凌駕科學？
自由撰稿人 - 顧書維

或者是政府知道食物及衞生局局長陳肇始的公信力燃燒殆盡，於是在抗疫措施記者會上，改由港大醫學院長梁卓偉主力發言，希望這位「公關王」可以醫生的專業背景說服公眾接受政府現時做法，可惜梁院長卻爆出個「戴口罩無辦法講嘢」論，反智程度堪稱一絕，雖然事後急急補鑊，形象卻已經馬上插水，政府的如意算盤也難以打響。

雖然梁卓偉在會上強調「要科學不談政治」，認為坊間認為「封關」、禁止內地人入境的措施並不可行，更強調理性抗疫，建基科學、不談政治。不過，他口中的建基科學也只是基於世衞專家認為疫情未去到「國際緊急公共衞生事件」這個判斷，卻無法解釋為何其他鄰近中國的國家行動如此迅速。皆因任何毗鄰中國、熟悉內地國情的人都知道，中國在過去抗疫時，是如何以政治凌駕科學：隱瞞疫情、欺上瞞下、封鎖消息，讓外部無法正確判斷疫症擴散情況，時有發生。於是周邊國家採取寧枉勿縱的策略，杜絕疫情擴散。

猶記得梁卓偉曾以《列王紀》中兩婦於所羅門王前奪子的故事，反問修例風波中的「一些人口中的我愛香港，到底是真心還是假意？」曾官拜食衞局副局長、特首辦主任的梁醫生，當然比任何一位醫護人員明白政治凌駕科學的可怕及現實，如今醫護前線、全香港人的性命安危命繫一線，梁卓偉卻配合港府的主旋律起舞，自己不戴口罩，又發表「無辦法講嘢」論，這個「together fighting disease」是真心抑或假意，香港市民自然心中有數。

事涉中國 港府即失判斷力

這種政治凌駕科學的惡習，當然不是梁卓偉獨創，陳肇始姑娘在升官晉爵後，更是時刻展露，包括試圖反駁權威醫學期刊《刺針》催淚煙或可導致死亡一說；在處理加熱煙時，更是胡亂扭曲報告內容，黑講成白，以配合政策推行。為達政治目的，無所不用其極。順帶一提，當日大玩公關技巧，點燃電子煙加熱煙風波，將政府原來的理性規管方案推翻的其中一個始作俑者，也正正就是梁卓偉。

公共衞生出現危機，最能考驗有關部門的反映，數年前出現中東呼吸綜合症，港府反應尚算迅速，惟今次一牽涉到中國，判斷力馬上失效，搞到香港全城人人自危，這正正是政治凌駕於科學及人命的表現，為何梁卓偉卻視若無睹，不去訓斥在記者會上坐在身旁的林鄭月娥？

看着一眾達官貴人在抗疫的表現，不禁想起HBO劇集《切爾諾貝爾》。其中一個角色曾道：「你可以隨意向高層提問，但得到的只有謊言。」而當第一個謊言開始時，政府只有不斷說謊，直到市民想不起真相的存在。但謊言的代價是甚麼？十多年前沙士一役血的教訓，已經清清楚楚。

切爾諾貝爾核災事件反映蘇共制度腐敗不堪，有說是導致蘇維埃政權解體的主要因素之一，或許武漢肺炎一役，正是壓倒政府的最後一根稻草。今天配合政權圓謊者，將難辭其咎。

顧書維
自由撰稿人

真係唔好放棄國際戰線
好多tweets需要人
home office 排隊 停課留家 之類
都拎手機禁task1 + task2
尤其task2
全部英美議員講野唔過千

已經連續三日都係咁
跪求大家唔好放棄國際線
Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入👉
然後打 /task 攞任務